\section{Spezifizierung der imperativen Sprache}
Im Folgenden wird beschrieben, wie die umzusetzende Sprache spezifiziert wurde.
Zu erwähnen ist, dass die Lokalitäten mit einer einem Stack ähnelnden Lösung umgesetzt wurden.
Die aktuellen Belegungen sind in einer definierten Reihenfolge, wenn eine Variable überdeckt wird, dann wird die überdeckende Belegung am Ende der Belegungen angefügt.
Dementsprechend muss immer vom Ende der Belegungen nach der zutreffenden Belegung einer Variable gesucht werden.

Der entstandene Sourcecode ist hier angehängt.
\begin{lstlisting}
in model-checker.maude

fmod IMPLANG is
  including INT .
  
  sorts VarName Belegung VarBelegung .
  subsort VarBelegung < Belegung .
  
  ops a b c d : -> VarName .
  
  *** Definiere aktuelle Variablenbelegung:
  *** Der folgende Operator verbindet einen Variablennamen mit seiner
  *** aktuellen Wert zu einer Belegung.
  op _:_ : VarName Int -> VarBelegung [prec 10] .
  op EmptyBelegung : -> Belegung .
  *** Mit dem folgenden Operator lassen sich die einzelnen Belegungen
  *** von Variablen konkatenieren. Er ist nicht Kommutativ, da die
  *** aktuelle Belegung aehnlich eines Stacks verwendet wird und somit
  *** die Reihenfolge der Belegungen eine Rolle spielt. Wird eine
  *** Belegung einer Variable durch eine Lokalitaet verdeckt, so befindet
  *** sich der aktuell gueltige Wert einer Variable immer am Ende der
  *** Belegungen. Somit kann eine Variable auch mit mehreren Werten
  *** belegt sein.
  op _;_ : Belegung Belegung -> Belegung
           [assoc id: EmptyBelegung prec 20] .
  
  var B1 : Belegung .
  var VB1 : VarBelegung .
  var VN1 VN2 : VarName .
  var I1 I2 : Int .
  
  *** Definiere Operatoren zum Zugriff auf die Belegung der Variablen.
  *** get holt den Wert einer Variable.
  op get : Belegung VarName -> Int .
  eq get(B1 ; VN1 : I1, VN1) = I1 .
  eq get(B1 ; VN1 : I1, VN2) = get(B1, VN2) .
  *** update aktualisiert den Wert einer Variable und fuegt
  *** gegebenenfalls eine neue Belegung hinzu.
  op update : Belegung VarName Int -> Belegung .
  eq update(B1 ; VN1 : I1, VN1, I2) = B1 ; VN1 : I2 .
  eq update(B1 ; VN1 : I1, VN2, I2) = update(B1, VN2, I2) ; VN1 : I1 .
  eq update(EmptyBelegung, VN2, I2) = VN2 : I2 .
  *** pushLokal fuegt eine lokale Variable hinzu.
  op pushLokal : Belegung VarName Int -> Belegung .
  eq pushLokal(B1, VN1, I1) = B1 ; VN1 : I1 .
  *** popLokal entfernt die letzte lokale Belegung.
  op popLokal : Belegung -> Belegung .
  eq popLokal(B1 ; VN1 : I1) = B1 .
  
  *** Im Folgenden wird die Syntax der Sprache definiert. Jeder Operator
  *** der Sprache ist eine Anweisung. Eine Anweisung ist auch ein
  *** Programm.
  sort Programm Anweisung IntAusdruck BoolAusdruck .
  subsort Anweisung < Programm .
  
  *** IntAusdruck und BoolAusdruck besteht aus einer arithmetischen
  *** Operation, die konstante Werte sowie aktuelle Belegungen von
  *** Variablen enthalten kann.
  subsort Int < IntAusdruck .
  subsort VarName < IntAusdruck .
  var IA1 IA2 : IntAusdruck .
  
  *** Durch solveAusdruck wird ein IntAusdruck mit Hilfe der aktuellen
  *** Belegung berechnet.
  op solveAusdruck : Belegung IntAusdruck -> Int .
  
  *** Im Folgenden werden die Operationen, die ein IntAusdruck enthalten
  *** kann, spezifiziert.
  op _plus_ : IntAusdruck IntAusdruck -> IntAusdruck .
  op _minus_ : IntAusdruck IntAusdruck -> IntAusdruck [prec 20] .
  op _mal_ : IntAusdruck IntAusdruck -> IntAusdruck [prec 10] .
  op _durch_ : IntAusdruck IntAusdruck -> IntAusdruck [prec 10] .
  op _rest_ : IntAusdruck IntAusdruck -> IntAusdruck [prec 10] .
  
  *** Die folgenden Ersetzungsregeln sorgen fuer die Bestimmunge des
  *** aus dem Ausdruck resultierenden Wertes.
  eq solveAusdruck(B1, I1) = I1 .
  eq solveAusdruck(B1, VN1) = get(B1, VN1) .
  eq solveAusdruck(B1, IA1 plus IA2)
      = solveAusdruck(B1, IA1) + solveAusdruck(B1, IA2) .
  eq solveAusdruck(B1, IA1 minus IA2)
      = solveAusdruck(B1, IA1) - solveAusdruck(B1, IA2) .
  eq solveAusdruck(B1, IA1 mal IA2)
      = solveAusdruck(B1, IA1) * solveAusdruck(B1, IA2) .
  eq solveAusdruck(B1, IA1 durch IA2)
      = solveAusdruck(B1, IA1) quo solveAusdruck(B1, IA2) .
  eq solveAusdruck(B1, IA1 rest IA2)
      = solveAusdruck(B1, IA1) rem solveAusdruck(B1, IA2) .
  
  *** Siehe IntAusdruck.
  subsort Bool < BoolAusdruck .
  var BO1 : Bool .
  var BA1 BA2 : BoolAusdruck .
  
  op solveBool : Belegung BoolAusdruck -> Bool .
  
  *** gleich:
  op _eq_  : IntAusdruck IntAusdruck   -> BoolAusdruck .
  *** ungleich:
  op _neq_ : IntAusdruck IntAusdruck   -> BoolAusdruck .
  *** groesser:
  op _gt_  : IntAusdruck IntAusdruck   -> BoolAusdruck .
  *** groessergleich  :
  op _ge_  : IntAusdruck IntAusdruck   -> BoolAusdruck .
  *** kleiner:
  op _lt_  : IntAusdruck IntAusdruck   -> BoolAusdruck .
  *** kleinergleich:
  op _le_  : IntAusdruck IntAusdruck   -> BoolAusdruck .
  *** nicht:
  op !_    : BoolAusdruck              -> BoolAusdruck .
  *** und:
  op _&&_  : BoolAusdruck BoolAusdruck -> BoolAusdruck .
  *** oder:
  op _||_  : BoolAusdruck BoolAusdruck -> BoolAusdruck .
  *** =>:
  op _imp_ : BoolAusdruck BoolAusdruck -> BoolAusdruck .
  *** <=>:
  op _equ_ : BoolAusdruck BoolAusdruck -> BoolAusdruck .
  
  *** Analog zur Auswertung von IntAusdruck geschieht dies mit
  *** BoolAusdruck.
  eq solveBool(B1, BO1) = BO1 .
  eq solveBool(B1, IA1 eq IA2)
      = solveAusdruck(B1, IA1) ==  solveAusdruck(B1, IA2) .
  eq solveBool(B1, IA1 neq IA2)
      = solveAusdruck(B1, IA1) =/= solveAusdruck(B1, IA2) .
  eq solveBool(B1, IA1 gt IA2)
      = solveAusdruck(B1, IA1) >   solveAusdruck(B1, IA2) .
  eq solveBool(B1, IA1 ge IA2)
      = solveAusdruck(B1, IA1) >=  solveAusdruck(B1, IA2) .
  eq solveBool(B1, IA1 lt IA2)
      = solveAusdruck(B1, IA1) <   solveAusdruck(B1, IA2) .
  eq solveBool(B1, IA1 le IA2)
      = solveAusdruck(B1, IA1) <=  solveAusdruck(B1, IA2) .
  eq solveBool(B1, ! BA1)
      = not solveBool(B1, BA1) .
  eq solveBool(B1, BA1 && BA2)
      = solveBool(B1, BA1)     and solveBool(B1, BA2) .
  eq solveBool(B1, BA1 || BA2)
      = solveBool(B1, BA1)     or  solveBool(B1, BA2) .
  eq solveBool(B1, BA1 imp BA2)
      = solveBool(B1, BA1) implies solveBool(B1, BA2) .
  eq solveBool(B1, BA1 equ BA2)
      = solveBool(B1, BA1 imp BA2) and solveBool(B1, BA2 imp BA1) .
  
  *** Im Folgenden werden die einzelnen Operationen der Sprache
  *** spezifiziert.
  op _:=_ : VarName IntAusdruck -> Anweisung .
  op wenn_dann_sonst_nnew : BoolAusdruck Programm Programm -> Anweisung .
  op solange_gilt_ende : BoolAusdruck Programm -> Anweisung .
  op lokal_:=_ : VarName IntAusdruck -> Anweisung .
  op lokalende : -> Anweisung .
  
  *** Durch den Semikolon Operator lassen sich mehrere Anweisungen oder
  *** Programme konkatenieren.
  op EmptyProgramm : -> Anweisung .
  op _;_ : Programm Programm -> Programm [assoc prec 90 id: EmptyProgramm] .
  
  *** Der aktuelle Zustand des Programmes waehrend der Ausfuehrung wird
  *** durch die aktuelle Belegung und den auszufuehrenden Anweisungen
  *** beschrieben.
  sort ProgrammZustand .
  op [_,_] : Belegung Programm -> ProgrammZustand .
  
  var P1 P2 P3 : Programm .
  
  *** Dies ist eine Hilfsfunktion zur Umsetzung von bedingter
  *** Ausfuehrung.
  op evalIf : Bool Programm Programm -> Programm .
  eq evalIf(true, P1, P2) = P1 .
  eq evalIf(false, P1, P2) = P2 .

endfm

mod IMPLANG-STATE is
  including IMPLANG .
  including MODEL-CHECKER .
  including LTL-SIMPLIFIER .
  including SATISFACTION .

  *** Um das Programm als Zustandsautomat auszufuehren, ist der
  *** ProgrammZustand ein Zustand eines durch den Model Checker zu
  *** analysierenden Zustandsautomaten.
  subsort ProgrammZustand < State .
  
  var B1 B2 : Belegung .
  var VN1 : VarName .
  var IA1 : IntAusdruck .
  var I1 : Int .
  var P1 P2 P3 : Programm .
  var BA1 : BoolAusdruck .
  var P : Prop .
  
  *** Fuer jede Anweisung existiert ein Zustandsuebergang mit neu
  *** berechneter Belegung von verbleibenden Anweisungen.
  rl [zuweisung] : [ B1 , VN1 := IA1 ; P1 ]
      => [ update(B1, VN1, solveAusdruck(B1, IA1)) , P1 ] .
  rl [bedingung] : [ B1 , wenn BA1 dann P1 sonst P2 nnew ; P3 ]
      => [ B1 , evalIf(solveBool(B1, BA1), P1, P2) ; P3 ] .
  rl [schleife]  : [ B1 , solange BA1 gilt P1 ende ; P2 ]
      => [ B1 ,
         evalIf(solveBool(B1, BA1),
           P1 ; solange BA1 gilt P1 ende ,
           EmptyProgramm ) ;
         P2 ] .
  rl [lokal]     : [ B1 , lokal VN1 := IA1 ; P1 ]
      => [ pushLokal(B1, VN1, solveAusdruck(B1, IA1)) , P1 ] .
  rl [lokalende] : [ B1 , lokalende ; P1 ] => [ popLokal(B1) , P1 ] .

  *** Die Folgenden Kripkestrukturen lassen ein Model-Checking zu.
  *** Es kann ueberprueft werden, ob ein Programm endet (done) oder eine
  *** Variable jemals einen bestimmten Wert annimmt (hasValue).
  ops done : -> Prop .
  eq [B1, EmptyProgramm]      |= done = true .
  
  ops hasValue : VarName Int -> Prop .
  eq [B1 ; VN1 : I1 ; B2, P1] |= hasValue(VN1, I1) = true .
  
  eq [B1, P1]                 |= P = false [owise] .
  
endm
\end{lstlisting}